---
title: "Substitution"
description: ""
summary: ""
draft: false
weight: 304
toc: true
math: true # für die Nutzung von KaTeX
count: 0 # für die Nummerierung der Aufgaben
---

Manche Funktionsvorschriften eignen sich aufgrund ihrer Form für ein weiteres Verfahren -- die Substitution.
Der größte Vorteil dieses Verfahrens liegt im Vergleich mit der Polynomdivision in der Zeitersparnis.

{{< youtube MWyih-7KIEA >}}

{{< job name="" numbered="false" style="enum-arabic" name="Beobachtungsauftrag" >}}
    <li>Schaue dir das folgende Video zunächst einmal aufmerksam an.</li>
    <li>Betrachte das Video nun ein zweites Mal, schreibe dabei die Beispielaufgabe mit und mache dir zu den jeweiligen Rechenschritten Notizen.</li>
{{< /job >}}

{{< box-question title="Nachgedacht:" >}}
    Überlege dir, welche Form eine Funktionsvorschrift im Allgemeinen haben muss, damit sich die Nullstellen mit Hilfe der Substitution bestimmen lassen.
{{< /box-question >}}

{{< job name="" numbered="true" style="enum-arabic" title="Üben und Vertiefen" entry="Bestimme die Nullstellen der folgenden Funktionen:" >}}
    <li>$f_1(x) = -2x^4 + 34x^2 - 32$</li>
    <li>$f_2(x) = -2x^4 + 80x^2 - 288$</li>
{{< /job >}}

{{< job name="" numbered="true" style="" title="Üben und Vertiefen" >}}
Beim Bestimmen der Nullstellen einer Funktion mit Hilfe der Substitution ist die Rücksubstitution nicht immer möglich -- manchmal nur teilweise und manchmal sogar überhaupt nicht. Hier sind einige Beispiele dafür.
<br /><br />
<ol type="1" start="3">
    <li>$f_3(x) = -3x^4 - 60x^2 + 1728$</li>
    <li>$f_4(x) = -6x^4 - 30x^2 - 24$</li>
    <li>$f_5(x) = 2x^4 - 64x^2 - 288$</li>
    <li>$f_6(x) = 5x^4 + 130x^2 + 125$</li>
</ol>
{{< /job >}}

{{< solution name="" numbered="true" style="enum-arabic" title="Üben und Vertiefen" >}}
    <li>$f_1(x) = -2x^4 + 34x^2 - 32$<br />$\Rightarrow x_1=-4, \quad x_2=-1, \quad x_3=1, \quad x_4=4$</li>
    <li>$f_2(x) = -2x^4 + 80x^2 - 288$<br />$\Rightarrow x_1=-6, \quad x_2=-2, \quad x_3=2, \quad x_4=6$</li>
    <hr>
    <li>$f_3(x) = -3x^4 - 60x^2 + 1728 \qquad \Rightarrow x_1=-4, \quad x_2=4$</li>
    <li>$f_4(x) = -6x^4 - 30x^2 - 24 \qquad \Rightarrow \mathbb{L}=\emptyset$</li>
    <li>$f_5(x) = 2x^4 - 64x^2 - 288 \qquad \Rightarrow x_1=-6, \quad x_2=6$</li>
    <li>$f_6(x) = 5x^4 + 130x^2 + 125 \qquad \Rightarrow \mathbb{L}=\emptyset$</li>
{{< /solution >}}
